<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zübeyir Tosun</title>
    <link>https://zubeyirtosun.github.io/</link>
    <description>Recent content on Zübeyir Tosun</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Jan 2025 19:09:05 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://zubeyirtosun.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>İş Sağlığı ve Güvenliği Vize Sonrası Özet</title>
      <link>https://zubeyirtosun.github.io/posts/isg/isg/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 19:09:05 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://zubeyirtosun.github.io/posts/isg/isg/</guid>
      
      <description>&lt;h1 id=&#34;ilkyardim-kismi&#34;&gt;İLKYARDIM KISMI&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;ilk-yardımın-tanımı-ve-amacı&#34;&gt;İlk Yardımın Tanımı ve Amacı&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İlk Yardım&lt;/strong&gt;: Herhangi bir kaza veya yaşamı tehlikeye düşüren bir durumda, sağlık görevlilerinin tıbbi yardımı sağlanıncaya kadar, hayatın kurtarılması ve durumun kötüleşmesini önlemek amacıyla olay yerinde, tıbbi araç gereç kullanılmadan yapılan ilaçsız uygulamalardır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acil Tedavi-Tıbbi Yardım&lt;/strong&gt;: Hasta ve yaralılara acil tedavi ünitelerinde doktor ve sağlık personeli tarafından yapılan tıbbi müdahalelerdir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ilk-yardımın-öncelikli-amaçları&#34;&gt;İlk Yardımın Öncelikli Amaçları&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Yaşam fonksiyonlarının sürdürülmesini sağlamak.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hasta/yaralının durumunun kötüleşmesini önlemek.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İyileşmeyi kolaylaştırmak.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;işyerlerinde-ilk-yardım-organizasyonu&#34;&gt;İşyerlerinde İlk Yardım Organizasyonu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;İşveren, işyerinde çalışanların yaralanması veya hastalanması halinde ilk yardım hizmetinin uygun koşullarda ve yeterli düzeyde verilmesini sağlayacak ekipman ve personele sahip olmalıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İş Sağlığı ve Güvenliği Kanunu (6331) gereği, işveren acil durum planları hazırlamalı, yangınla mücadele ve ilk yardım konularında eğitimli personel görevlendirmeli ve gerekli ekipmanı sağlamalıdır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ilk-yardım-yönetmeliği&#34;&gt;İlk Yardım Yönetmeliği&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Temel İlk Yardım Eğitimi&lt;/strong&gt;: Toplam 16 saat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Standart İlk Yardım Eğitimi&lt;/strong&gt;: Toplam 40 saat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eğitim sonunda katılımcılar teorik ve uygulamalı sınavlardan en az 85 puan almalıdır. Başarısız olanlar bir ay içinde tekrar sınava girebilir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İlk yardımcı sertifikalarının geçerlilik süresi üç yıldır. Süre dolduğunda güncelleme eğitimi alınmalıdır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;olay-yerinin-değerlendirilmesi&#34;&gt;OLAY YERİNİN DEĞERLENDİRİLMESİ&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;amaç&#34;&gt;AMAÇ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tekrar kaza olması riskini ortadan kaldırmak,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Olay yerindeki yaralıların sayısı ve türlerini belirlemek.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ilk-yardımın-abcsi&#34;&gt;İlk Yardımın ABC&amp;rsquo;si&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A (Airway)&lt;/strong&gt;: Hava yolunun açıklığının sağlanması.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;B (Breathing)&lt;/strong&gt;: Solunumun değerlendirilmesi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C (Circulation)&lt;/strong&gt;: Dolaşımın (nabzın) kontrol edilmesi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;temel-yaşam-desteği&#34;&gt;Temel Yaşam Desteği&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Solunumu durmuş kişiye suni solunum ile akciğerlerine oksijen gitmesini, göğüs basısı ile kalpten kan pompalanmasını sağlamak için yapılan ilaçsız müdahaledir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ilk-yardımda-dikkat-edilmesi-gerekenler&#34;&gt;İlk Yardımda Dikkat Edilmesi Gerekenler&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Yaralıyı mümkün olduğunca az hareket ettirin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Çevre güvenli değilse, yaralıyı uygun şekilde taşıyın.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bilinci kapalı ise ağızdan bir şey vermeyin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vücut ısısını korumaya çalışın.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;kimyasal-risk-etmenleri-kismi&#34;&gt;KİMYASAL RİSK ETMENLERİ KISMI&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;kimyasal-tehlikelerin-sınıflandırılması&#34;&gt;Kimyasal Tehlikelerin Sınıflandırılması&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sağlığa Zarar Verenler&lt;/strong&gt;: Çok toksik, toksik, zararlı, aşındırıcı, tahriş edici, alerjik, kanserojen, mutajen, üreme için toksik maddeler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fiziksel ve Kimyasal Zarar Verenler&lt;/strong&gt;: Patlayıcı, oksitleyici, çok kolay parlayıcı, çok parlayıcı, parlayıcı maddeler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Çevreye Zarar Verenler&lt;/strong&gt;: Canlı organizmalar için zehirli ve zararlı olan, çevrede kalıcı olan, biyolojik birikim yaratan maddeler.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;kimyasalların-zararlarını-belirleyen-etmenler&#34;&gt;Kimyasalların Zararlarını Belirleyen Etmenler&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fiziksel ve Kimyasal Özellikleri&lt;/strong&gt;: Aynı elementlerden oluşsa bile aromatik ve alifatik hidrokarbonların etkileri farklıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maruz Kalma Şekli ve Süresi&lt;/strong&gt;: Maddenin organizmaya giriş yolu, maruz kalma sıklığı ve süresi toksisiteyi etkiler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maruz Kalan Kişinin Özellikleri&lt;/strong&gt;: Yaş, cinsiyet, genetik yapı, sağlık durumu gibi faktörler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Çevresel Özellikler&lt;/strong&gt;: Sıcaklık, nem, havalandırma gibi fiziksel ortam koşulları.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;limit-değerler&#34;&gt;Limit Değerler&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TLV-TWA (Zaman Ağırlıklı Ortalama)&lt;/strong&gt;: 8 saat/gün, 40 saat/hafta maruziyet için ortalama konsantrasyon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TLV-STEL (Kısa Süreli Maruziyet Sınırı)&lt;/strong&gt;: 15 dakikalık sürede maksimum maruziyet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TLV-Ceiling (Tavan Değer)&lt;/strong&gt;: İş gününün herhangi bir kısmında aşılmaması gereken konsantrasyon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MAK (Müsaade Edilen Azami Konsantrasyon)&lt;/strong&gt;: Hiçbir zaman aşılmaması gereken kritik düzey.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;kimyasalların-vücuda-giriş-yolları&#34;&gt;Kimyasalların Vücuda Giriş Yolları&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Solunum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deri ve Gözlerden Absorbe Edilerek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sindirim&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;risk-oluşturan-kimyasal-maddeler&#34;&gt;Risk Oluşturan Kimyasal Maddeler&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aşındırıcılar, yanıklara neden olan kimyasallar, kanserojenler, mutajen maddeler, teratojenik etki gösteren kimyasallar, suya duyarlı kimyasallar, kriyojenik maddeler, piroforik maddeler.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;kayıtların-saklanması&#34;&gt;Kayıtların Saklanması&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maruziyet kayıtları en az 40 yıl saklanmalıdır. İşyeri faaliyeti sona ererse kayıtlar Bakanlığa verilmelidir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;tehlikeli-kimyasallar-yönetmeliği&#34;&gt;Tehlikeli Kimyasallar Yönetmeliği&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kimyasalların tespiti, sınıflandırılması, etiketlenmesi, ambalajlanması, üretimi, depolanması, taşınması, kullanımı, ithalat ve ihracatı, piyasa gözetimi ve denetimi ile ilgili usul ve esasları kapsar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;psikososyal-risk-etmenleri-kismi&#34;&gt;PSİKOSOSYAL RİSK ETMENLERİ KISMI&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;psikososyal-risk-etmenleri&#34;&gt;Psikososyal Risk Etmenleri&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sağlık ve Hastalık&lt;/strong&gt;: Sağlık fiziksel, ruhsal ve sosyal boyutları ile bir bütündür. Hastalık ise biyolojik, sosyal, çevresel, ailesel, psikososyal ve psikoseksüel yönlerden çok boyutlu bir olgudur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Psikososyal Tehlike&lt;/strong&gt;: İş tasarımı, iş örgütlenmesi, iş yönetimi ve toplumsal/çevresel koşulların psikolojik, toplumsal veya fiziksel hasara yol açma potansiyeli taşıyan boyutlarıdır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;temel-kavramlar&#34;&gt;Temel Kavramlar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İşyerinde Stres&lt;/strong&gt;: Çalışanın iş organizasyonu, çevresi ve işin zararlı yönlerine karşı duyusal, bilişsel, davranışsal ve fiziksel reaksiyonu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İşyerinde Psikolojik Taciz (Mobbing)&lt;/strong&gt;: İntikamcı, acımasız, şeytanca ve onur kırıcı eylemlerle bir işçiye veya işçi grubuna zarar vermeyi amaçlayan saldırgan davranış.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İşyerinde Cinsel Taciz&lt;/strong&gt;: Arzu edilmeyen, çalışanın onurunu zedeleyebilecek ve işi için tehlike oluşturabilecek cinsel ilgi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İşyerinde Şiddet&lt;/strong&gt;: Çalışanların işle ilgili ortamda saldırı, istismar, tehdit ve diğer şiddet davranışlarına maruz kalmaları.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;psikososyal-riskler&#34;&gt;Psikososyal Riskler&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Şiddet ve Yıldırma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İş Doyumu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruhsal Sağlık Sorunları&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;stres&#34;&gt;Stres&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tanım&lt;/strong&gt;: Kişinin kendisini tehdit altında hissetmesine neden olan, fiziksel veya psikolojik zorlanmalar karşısında savunma ya da uyum sağlama amacıyla verdiği tepkidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stres Tanımları&lt;/strong&gt;:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;OSHA (1999)&lt;/strong&gt;: Çalışanın yetenekleri ve becerileri, işin gereksinimleri ile uyuşmadığında olan zararlı fiziksel ve duygusal yanıtlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Avrupa Komisyonu&lt;/strong&gt;: İş organizasyonu, çevresi, işin zararlı ve çekinilecek yönlerine duyusal, bilişsel, davranışsal ve fiziksel bir reaksiyon.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;psikososyal-sağlık-kontrolleri&#34;&gt;Psikososyal Sağlık Kontrolleri&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mental Durum Muayeneleri&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uluslararası Geçerli ve Güvenilir Ölçekler:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beck Anksiyete Ölçeği&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beck Depresyon Ölçeği&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maslach Tükenmişlik Ölçeği&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uyku Düzeni Sorgulama Formu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dikkat Dağınıklığı Testi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;risk-yönetimi-kismi&#34;&gt;RİSK YÖNETİMİ KISMI&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;isg-yönetiminin-amacı&#34;&gt;İSG Yönetiminin Amacı&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Temel Amaç&lt;/strong&gt;: İşyerlerindeki çalışma koşullarından kaynaklanan her türlü tehlike ve sağlık riskini azaltarak insan sağlığını etkilemeyen seviyeye düşürmek, işletmenin zarar ve hasara uğramasına engel olmaktır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;İSG Yönetim Sistemi&lt;/strong&gt;: Çalışanı ve işletmeyi korumayı hedefler.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;isg-yönetiminin-3-temel-görevi&#34;&gt;İSG Yönetiminin 3 Temel Görevi&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tehlikeleri Tanımlamak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Her Tehlike İçin Riskin Boyutunu Tahmin Etmek ve Saptamak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Riski Kontrol Altına Almak: Riskin kabul edilebilir olup olmadığına karar vermek.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;6331-sayılı-isg-kanunu-madde-10&#34;&gt;6331 Sayılı İSG Kanunu Madde-10&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Risk Değerlendirmesi&lt;/strong&gt;: İşveren, iş sağlığı ve güvenliği yönünden risk değerlendirmesi yapmak veya yaptırmakla yükümlüdür.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dikkate Alınacak Hususlar&lt;/strong&gt;:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Belirli risklerden etkilenecek çalışanların durumu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kullanılacak iş ekipmanı ile kimyasal madde ve müstahzarların seçimi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İşyerinin tertip ve düzeni.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genç, yaşlı, engelli, gebe veya emziren çalışanlar gibi özel politika gerektiren gruplar ile kadın çalışanların durumu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;iş-durdurma&#34;&gt;İş Durdurma&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hayati Tehlike Oluştuğunda&lt;/strong&gt;: İşyerindeki bina ve eklentilerde, çalışma yöntem ve şekillerinde, iş ekipmanlarında çalışanlar için hayati tehlike oluşturan bir husus tespit edildiğinde, bu tehlike giderilinceye kadar iş durdurulur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Risk Değerlendirmesi Yapılmadığında&lt;/strong&gt;: Çok tehlikeli sınıfta yer alan maden, metal, yapı işleri, tehlikeli kimyasallar ve büyük endüstriyel kazaların olabileceği işyerlerinde risk değerlendirmesi yapılmamış olması durumunda iş durdurulur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;isg-risk-değerlendirmesi-yönetmeliği-29120228512&#34;&gt;İSG Risk Değerlendirmesi Yönetmeliği (29.12.02/28512)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Risk Değerlendirmesi&lt;/strong&gt;: İşveren, çalışma ortamının ve çalışanların sağlık ve güvenliğini sağlama, sürdürme ve geliştirme amacı ile risk değerlendirmesi yapar veya yaptırır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Risk Değerlendirmesi Aşamaları&lt;/strong&gt;:
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tehlike tanımlama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Riskleri belirleme ve analiz etme.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaza kontrol tedbirlerinin kararlaştırılması.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dokümantasyon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yapılan çalışmaların güncellenmesi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerektiğinde yenileme.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;risk-analizi-ve-risk-değerlendirme-ne-zaman-yapılır&#34;&gt;Risk Analizi ve Risk Değerlendirme Ne Zaman Yapılır?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proses Değişikliği Olunca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaza / Kılpayı Olaylar Yaşanınca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yeni Ekipman / Makine Alınınca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yılda En Az Bir Kez Kontrol Amacıyla Yapılır&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;vize-öncesi-1&#34;&gt;VİZE ÖNCESİ &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h1 id=&#34;dünyada-isg&#34;&gt;Dünyada İSG&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Amacı uluslararası düzenlemeler ve ulusalt mevzuatlarla çalışanların çalışma hayatı içerisindeki korunmalarını amaçlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dünya genelinde olduğu gibi ülkemizde de sanayinin gelişimi ile doğru orantılı olarak gelişmiştir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Çalışanlar için 2 tane temel risk faktörü vardır: İş kazası ve Meslek Hastalığı&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INTERNATIONAL LABOUR ORGANIZATION (ILO) verilerine göre türkiye iş kazası sonucu ölüm oranlarında Hindistan ve Rusya ile en yüksek oranları paylaşıyor. En düşük ise ingiltere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SGK istatistiklerine göre ülkemizde en fazla iş kazası oranına sahip sektörler inşaat, metal, maden ve taşımacılık sektörüdür.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h1 id=&#34;tarihsel-gelişimi&#34;&gt;Tarihsel Gelişimi&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Burada Heredot&amp;rsquo;a kadar dayandırabileceğimiz bir geçmiş yatıyor. Heredot yüksek enerjili besinlerle beslenilmesi gerektiğine değinmiş.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo ile Github Blog</title>
      <link>https://zubeyirtosun.github.io/posts/hugotanitim/mypost/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 19:17:15 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://zubeyirtosun.github.io/posts/hugotanitim/mypost/</guid>
      
      <description>&lt;h1 id=&#34;hugo-nedir&#34;&gt;Hugo nedir?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, hızlı bir statik site oluşturucu (static site generator) yazılımıdır. Hugo, içerikleri Markdown formatında yazılmış dosyaları alır ve bunları HTML dosyalarına dönüştürerek bir web sitesi oluşturur. Genellikle bloglar, portföy siteleri, belgeler ve diğer içerik odaklı web siteleri için kullanılır.
Aynı bu okuduğunuz blog da hugo ile tasarlanıp, markdown ile yazımı yapıldı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo&amp;rsquo;yu, özelleştirilebilir temalar ile kurabiliyorsunuz. &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/&#34;&gt;Önceden hazırlanmış temalar&lt;/a&gt;ı kullanarak hızlıca bir site oluşturabilirsiniz. Tabii seçtiğiniz temaları da kendi içinde temayı yazan kişinin verdiği dokümantasyona göre düzenlemeniz gerek.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
